\section{Algoritmia}
\subsection{Conceptos}
\subsubsection{Algoritmo}
Secuencia de pasos a seguir para resolver un problema. Un algoritmo tiene las siguientes características:
\begin{itemize}
\item Finitud
\item Exactitud
\item Sin Ambiguedades
\end{itemize}
Esquema de un algoritmo:
\begin{itemize}
\item \textbf{Entrada:} Conjunto de Datos a ser procesado. Donde la cantidad de datos es representada por: $n$.
\item \textbf{Salida:} Conjunto de datos resultantes del proceso.
\item \textbf{Proceso:} Conjunto de Instrucciones para transformar la entrada en la salida.
\end{itemize}
\subsection{Tiempo de Ejecución}
Denotado por:
$$T_A(n)$$
Es el tiempo que le toma a un algoritmo $A$ procesar una entrada de tamaño $n$. Para determinar esto es necesario diferenciar: \textit{Cantidad de Operaciones} y \textit{Cantidad de Instrucciones.}
\subsubsection{Cantidad de Operaciones}
Para entender este punto basta ver el siguiente ejemplo:
\lstinputlisting[language=C++]{Codigos/codigo_intro.cpp}
Donde la cantidad de operaciones es de tres, estas son el producto de de \texttt{b*c}, esto con la suma de \texttt{a} forman dos operaciones la tercera operación es todo eso asignado a \texttt{x}.
\subsubsection{Cantidad de Instrucciones}
Para el mísmo ejemplo anterior:
\lstinputlisting[language=C++]{Codigos/codigo_intro.cpp}
En este caso la cantidad de \textit{Instrucciones} es de una.
\subsection{Cálculo de $T(n)$}
Para el cálculo de tiempo tendremos dos clasificaciones:
\begin{enumerate}
\item \textbf{Algoritmos Iterativos:} Usando tablas de conteo.
\item \textbf{Algoritmos Recursivos:} Mediante Ecuaciones de Recurrencia.
\end{enumerate}