\section{Definición Clásica de Probabilidad}
$$P(A)=\dfrac{n(A)}{n(S)}=\dfrac{\textrm{\# de casos favorables del Evento $A$}}{\textrm{\# total de casos posibles}}$$
\subsection{Probabilidad Condicionada}
Sean $A$ y $B$ eventos tal que $P(B)>0$ la probabilidad condicional de que ocurra $A$ dado que ha ocurrido el evento $B$ se denota por: $P(A/B)$. Se define como:
$$P(A/B)=\dfrac{P(A\cap B)}{P(B)}$$
Si $B$ es un evento tal que $P(B)>0$, entonces $P(\bullet/B)$ satisface los siguientes axiomas:
\begin{enumerate}[label=(\roman*)]
\item $0\leq P(A/B)\leq 1$
\item $P(S/B)=1$
\item $P\left( \bigcup\limits_{i=1}^{n} A_i/B\right)=
\displaystyle\sum_{i=1}^{n}P(A_i/B) \hspace{1cm}A_i \textrm{son eventos mutuamente excluyentes}$
\end{enumerate}
\subsubsection{Propiedades}
Si $B$ es un evento tal que $P(B)>0$, entonces $P(\bullet/B)$ tiene las siguientes propiedades:\blfootnote{En $P(\bullet/B)$ el símbolo $\bullet$ significa \textit{cualesquiera}}
\begin{enumerate}
\item $P(\phi/B)=0$
\item $P(A^c/B)=1-P(A/B)\hspace{0.5cm} \vee \hspace{0.5cm} P(A/B)=1-P(A^c/B) $
\item $P((A\cup C)/B)=P(A/B)+P(C/B)-P((A\cap C)/B)$
\item $A\in C \Rightarrow P(A/B)\leq P(C/B)$
\end{enumerate}
\subsection{Eventos Dependientes}
Se dice que los eventos $A$ y $B$ son estadísticamente dependientes, si:

\begin{equation*}
\begin{rcases}
  P(A\cap B)=P(B)\cdot P(A/B)\\
  P(A\cap B)=P(A)\cdot P(B/A)
\end{rcases}
\text{Regla General de la Multiplicación}
\end{equation*}
\subsection{Eventos Independientes}
Se dice que los eventos $A$ y $B$ son estadísticamente independientes, si:
$$P(A\cap B)=P(A)\cdot P(B)$$
\subsubsection{Observaciones}
\begin{enumerate}
\item $\begin{rcases}
  P(A)\\
  P(B)
\end{rcases} \text{Probabilidades Marginales}$
\item $\begin{rcases}
  P(A/B)\\
  P(B/A)
\end{rcases} \text{Probabilidades Condicionales}$
\item $P(A/B)\neq P(B/A)$
\item $P(A \cap B) \hspace{0.5cm} \text{Probabilidades Condicionales}$
\item Decir \textit{'Eventos Independientes'} no es lo mismo que decir \textit{'Evento Mutuamente Excluyente'}.
\end{enumerate}
\subsubsection{Teorema}
Si $A$ y $B$ son eventos mutuamente independientes, entonces:
\begin{enumerate}
\item $P(A/B)=P(A)$
\item $P(B/A)=P(B)$
\item $A^c$ y $B$ son independientes.
\item $A$ y $B^c$ son independientes.
\item $A^c$ y $B^c$ son independientes.
\end{enumerate}
\subsubsection{Demostración de los Teoremas}
\begin{itemize}
\item Demostración de $1.$ :
\begin{align*}
P(A/B) &\varstackrel{1}{=} \dfrac{P(A\cap B)}{P(B)} \\
&\varstackrel{2}{=} \dfrac{P(A)\cdot P(B)}{P(B)} \\
&\varstackrel{3}{=} P(A)
\end{align*}
\item Demostración de $2.$ :
\begin{align*}
P(B/A) &\varstackrel{1}{=} \dfrac{P(B\cap A)}{P(A)} \\
&\varstackrel{2}{=} \dfrac{P(A)\cdot P(B)}{P(A)}  \\
&\varstackrel{3}{=} P(B)
\end{align*}
\item Demostración de $3.$ :
$$P(A^c \cap B) = P(A^c)\cdot P(B)$$
Formamos el siguiente sistema:
$$
\begin{cases} 
B = (A\cap B) \cup (A^c \cap B)\\
\phi = (A\cap B) \cap (A^c \cap B)
\end{cases}
$$
Ya que son excluyentes:
$$P(B)=P(A\cap B)+P(A^c \cap B)$$
Despejamos $P(A^c \cap B)$ ya que es lo que nos interesa demostrar:
$$P(A^c \cap B)=P(B)-P(A\cap B)$$
Como $A$ y $B$ son independientes, según la hipótesis, tenemos que $P(A\cap B)=P(A)P(B)$\\
Reemplazando en el anterior paso:
\begin{align*}
P(A^c \cap B) &\varstackrel{1}{=} P(B)-P(A)P(B) \\
&\varstackrel{2}{=} P(B)\cdot [1-P(A)]  \\
&\varstackrel{3}{=} P(B)\cdot P(A^c)
\end{align*}
Con esto que demostrado $3$.
\item Demostración de $4.$ :
$$P(A \cap B^c) = P(A)\cdot P(B^c)$$
Formamos el siguiente sistema:
$$
\begin{cases} 
A = (A\cap B) \cup (A \cap B^c)\\
\phi = (A\cap B) \cap (A\cap B^c)
\end{cases}
$$
Ya que son excluyentes:
$$P(A)=P(A\cap B^c)+P(A \cap B)$$
Despejamos $P(A \cap B^c)$ ya que es lo que nos interesa demostrar:
$$P(A \cap B^c)=P(A)-P(A\cap B)$$
Como $A$ y $B$ son independientes, según la hipótesis, tenemos que $P(A\cap B)=P(A)P(B)$\\
Reemplazando en el anterior paso:
\begin{align*}
P(A \cap B^c) &\varstackrel{1}{=} P(A)-P(A)P(B) \\
&\varstackrel{2}{=} P(A)\cdot [1-P(B)]  \\
&\varstackrel{3}{=} P(A)\cdot P(B^c)
\end{align*}
Con esto queda demostrado $4$.
\item Demostración de $5.$ :
En este punto, lo que tratamos de demostrar es: 
$$P(A^c \cap B^c)=P(A^c)P(B^c)$$
Comenzamos aplicando D'Morgan:
\begin{align*}
P(A^c \cap B^c) &\varstackrel{1}{=} P[(A\cup B)^c] \\
&\varstackrel{2}{=} 1-P(A\cup B) \\
&\varstackrel{3}{=} 1-[P(A)+P(B)-P(A\cap B)]\\
&\varstackrel{4}{=} 1-P(A)-P(B)+P(A\cap B) \\
&\varstackrel{5}{=} [1-P(A)]-[P(B)-P(A\cap B)]\\ 
&\varstackrel{6}{=} [1-P(A)]-[P(B)-P(A)P(B)]\\
&\varstackrel{7}{=} [1-P(A)]-P(B)[1-P(A)]\\
&\varstackrel{8}{=} [1-P(A)][1-P(B)]\\
&\varstackrel{9}{=} P(A^c)P(B^c)
\end{align*}
Con esto queda demostrado $5$.
\end{itemize}
%$\mathscr{L}$
\subsection{Teorema de la Probabilidad Total}
También llamada \textit{Regla de Eliminación}. Si los eventos mutuamente excluyentes:
$$B_1,B_2,B_3,\ldots,B_n$$
Constituyen una partición del espacio muestral $S$, de tal manera que $\forall i\in I,P(B_i)>0$. Entonces para cualquier evento $A$ de $S$ se cumple:
$$P(A)=\displaystyle\sum_{i=1}^{n} P(B_i)P(A/B_i)$$
\subsubsection{Demostración}
\begin{align*}
P(A) &\varstackrel{1}{=} [(B_1\cap A)\cup (B_2\cap A)\cup \ldots \cup (B_n\cap A)] \\
&\varstackrel{2}{=} P(B_1\cap A)+P(B_2\cap A)+ \ldots + P(B_n\cap A) \\
&\varstackrel{3}{=} \displaystyle\sum_{i=1}^{n}(B_i \cap A) \\
&\varstackrel{4}{=} \displaystyle\sum_{i=1}^{n} P(B_i)\cdot P(A/B_i) 
\end{align*}
\subsection{Teorema de Bayes}
Si los eventos: $B_1,B_2,B_3,\ldots,B_n$ , constituyen una partición del espacio muestral $S$, de tal modo que; $\forall i\in I,P(B_i)>0$, entonces para cualquier evento $A$ de $S$, tal que $P(A)>0$ se cumple:
$$P(A)=\dfrac{P(B_r)P(A/B_r)}{\displaystyle\sum_{i=1}^{n} P(B_i)P(A/B_i)}$$
\subsubsection{Demostración}
\begin{align*}
P(B_r/A) &\varstackrel{1}{=} \dfrac{P(B_r\cap A)}{P(A)} \\
&\varstackrel{2}{=} \dfrac{P(B_r)P(A/B_r)}{P(A)}  \\
&\varstackrel{3}{=} \dfrac{P(B_r)P(A/B_r)}{\displaystyle\sum_{i=1}^{n} P(B_i)P(A/B_i)}
\end{align*}
\subsection{Ejemplos}
\begin{enumerate}
\item Demostrar que: $P(A/B)+P(A^c/B)=1$
\subsubsection{Solución}
\begin{align*}
P(A/B)+P(A^c/B) &\varstackrel{1}{=} \dfrac{P(A\cap B)}{P(B)} + \dfrac{P(A^c\cap B)}{P(B)} \\
  &\varstackrel{2}{=} \dfrac{P(A\cap B)+P(A^c\cap B)}{P(B)} \\
    &\varstackrel{3}{=} \dfrac{P[(A\cap B)\cup(A^c\cap B)]}{P(B)} \\
      &\varstackrel{4}{=} \dfrac{P[(A\cup A^c)\cap B]}{P(B)} \\
        &\varstackrel{5}{=} \dfrac{P(\Omega\cap B)}{P(B)} \\
           &\varstackrel{6}{=} \dfrac{P(B)]}{P(B)} \\
                 &\varstackrel{7}{=} 1 \\
\end{align*}
\item Demostrar que: $P(A/B^c)+P(A^c/B)=1$
\subsubsection{Solución}
\item La probabilidad de que llueva en Santa Cruz el 10 de Junio es de 40\%, de que truene es 5\% y de que, llueve y truene es de 3\%. ¿Cual es la probabilidad de que llueva o truene ese día?
\subsubsection{Solución}
\item Sea $A$ y $B$ dos eventos, tal que: $P(A)=0.20\% ; P(B)=0.30\%;P(A\cup B)=0.10\%$ \\ Hallar:
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item $P(A^c\cap B^c)$
\item $P(A^c\cap B)$
\item $P(A\cap B^c)$
\item $P(A^c\cup B)$
\end{enumerate}
\item Con 7 ingenieros y 4 médicos se formaron comités de 6 miembros. ¿Cuál es la probabilidad que el comité incluya: ?
\begin{enumerate}[label=(\alph*)]
\item Exactamente 2 médicos.
\item Al menos 2 ingenieros.
\end{enumerate}
\item En la UAGRM el 30\% de los estudiantes son cruceños, el 10\% estudia Ingeniería Informática, y el 1\% son cruceños y estudian Informática. Si se selecciona al azar un estudiante de la UAGRM. Hallar las siguientes probabilidades:
\begin{enumerate}
\item El estudiante no es cruceño.
\item Sea cruceño o pertenezca a Ingeniería Informática.
\item Sea cruceño y no estudie Ingeniería Informática.
\item No sea cruceño ni estudie Ingeniería Informática.
\end{enumerate}
\item En una encuesta pública se determina que la probabilidad que una persona consuma $A$ es $0.50$ que consuma $B$ es $0.37$, que consuma $C$ es $0.30$, que consuma $A$ y $B$ es $0.12$ que consuma solamente $A$ y $C$ es $0.08$ que consuma solamente $B$ y $C$ es $0.05$ y que consuma solamente $C$ es $0.15$.
\begin{itemize}
\item Calcular la probabilidad que de que alguien consuma $A$ o $B$ pero no $C$.
\end{itemize}
\item Se lanza un dado legal sobre una mesa y se observa el número que aparece en la cara superior.
\begin{enumerate}
\item ¿Cual es la probabilidad de obtener un número par?
\item ¿Cual es la probabilidad de obtener un número impar?
\item Los eventos \textit{''Obtener número par''} y \textit{''Obtener número impar''} son mutuamente excluyentes?¿Son Independientes?
 sucesivamente y sin restitución.
\end{enumerate}
\item Una urna contiene 6 fichas blancas y 4 negras. Se extraen 2 fichas
\begin{enumerate}
\item ¿Cual es la probabilidad de que ambas sean negras?
\item ¿Cual es la probabilidad de que la primera sea blanca y la segunda negra?
\item ¿Cual es la probabilidad de que la primera sea negra y la segunda blanca?
\item ¿Cual es la probabilidad de que ambas sean blancas?
\end{enumerate}
\item En un grupo de personas hay 3 mujeres y 4 hombres varones. Si se elige una persona al azar ¿Cual es la probabilidad que sea varón?
\item Si $A$ y  $B$ son eventos cualesquiera, demostrar:
$$P(A\cup B\cup C)=P(A)+P(B)+P(C)-P(A\cap C)-P(B\cap C)-P(A\cap B)+P(A\cap B \cap C)$$
\item La probabilidad de que un estudiante apruebe matemáticas es $\frac{2}{3}$ y que apruebe física es $\frac{4}{9}$. Si la probabilidad de aprobar al menos una de estas materias es $\frac{4}{5}$. ¿ Cual es la probabilidad de aprobar ambas materias?
\item En los últimos años la Universidad \textbf{ABC} ha estado llevando un registro de sus egresados, en la actualidad tienen empleo, anotando el número de años que utilizaron para terminar su carrera y su posición (alta, media o baja) que tienen como profesionales.
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
  \hline
  \diagbox[innerwidth=2cm,height=1.2cm]{Posición}{Tiempo} & Alta & Media & Baja  & Total \\ \hline
  5 Años & $30$ & $70$ & $20$ & $120$ \\ \hline
  +5 Años & $20$ & $30$ & $30$ & $80$ \\ \hline
  Total & $50$ & $100$ & $50$ & $200$ \\
  \hline
\end{tabular}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Basados en la información anterior.  ¿ Cual es la probabilidad de que si la duración de sus estudios fue de 5 años, tenga una alta posición profesional en su empleo actual?
\end{enumerate}
\end{enumerate}
